---
title: >-
    اول
---
# اول

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هم روت خوش هم خوت خوش هم پیچ زلف و هم قفا</p></div>
<div class="m2"><p>هم شیوه خوش هم میوه خوش هم لطف تو خوش هم جفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای صورت عشق ابد وی حسن تو بیرون ز حد</p></div>
<div class="m2"><p>ای ماه روی سروقد ای جان‌فزای دلگشا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ای جان باغ و یاسمین ای شمع افلاک و زمین</p></div>
<div class="m2"><p>ای مستغاث العاشقین ای شهسوار هل اتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ای خوان لطف انداخته و با لئیمان ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>طوطی و کبک و فاخته گفته ترا خطبهٔ ثنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ای دیدهٔ خوبان چین در روی تو نادیده چین</p></div>
<div class="m2"><p>دامن ز گولان در مچین مخراش رخسار رضا</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ای خسروان درویش تو سرها نهاده پیش تو</p></div>
<div class="m2"><p>جمله ثنا اندیش تو ای تو ثناها را سزا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ای صبر بخش زاهدان اخلاص بخش عابدان</p></div>
<div class="m2"><p>وی گلستان عارفان در وقت بسط و التقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>با عاشقانم جفت من امشب نخواهم خفت من</p></div>
<div class="m2"><p>خواهم دعا کردن ترا ای دوست تا وقت دعا</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دارم رفیقان از برون دارم حریفان درون</p></div>
<div class="m2"><p>در خانه جوقی دلبران بر صفه اخوان صفا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn10"><p>ای رونق باغ و چمن ای ساقی سرو و سمن</p>
<p>شیرین شدست از تو دهن ترجیع خواهم گفت من</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تنها به سیران می‌روی یا پیش مستان می‌روی</p></div>
<div class="m2"><p>یا سوی جانان می‌روی باری خرامان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>در پیش چوگان قدر گویی شدم بی‌پا و سر</p></div>
<div class="m2"><p>برگیر و با خویشم ببر گر سوی میدان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>از شمس تنگ آید ترا مه تیره رنگ آید ترا</p></div>
<div class="m2"><p>افلاک تنگ آید ترا گر بهر جولان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بس نادره یار آمدی بس خواب دلدار آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>بس دیر و دشوار آمدی بس زود و آسان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ای دلبر خورشیدرو وی عیسی بیمارجو</p></div>
<div class="m2"><p>ای شاد آن قومی که تو در کوی ایشان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>تو سر به سر جانی مگر یا خضر دورانی مگر</p></div>
<div class="m2"><p>یا آب حیوانی مگر کز خلق پنهان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ای قبلهٔ اندیشه‌ها شیر خدا در بیشه‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>ای رهنمای پیشه‌ها چون عقل در جان می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گه جام هش را می‌برد پردهٔ حیا برمی‌درد</p></div>
<div class="m2"><p>گه روح را گوید خرد: چون سوی هجران می‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>هجران چه هرجا که تو گردی برای جست‌وجو</p></div>
<div class="m2"><p>چون ابر با چشمان تر با ماه تابان می‌روی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn20"><p>ای نور هر عقل و بصر روشنتر از شمس و قمر</p>
<p>ترجیع سوم را نگر نیکو برو افگن نظر</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>یک مسئله می‌پرسمت ای روشنی در روشنی</p></div>
<div class="m2"><p>آن چه فسون در می دمی غم را چو شادی می‌کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>خود در فسون شیرین لبی مانند داود نبی</p></div>
<div class="m2"><p>آهن چو مومی می‌شود بر می کنیش از آهنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نی بلک شاه مطلقی به گلبرک ملک حقی</p></div>
<div class="m2"><p>شاگرد خاص خالقی از جمله افسونها غنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تا من ترا بشناختم بس اسب دولت تاختم</p></div>
<div class="m2"><p>خود را برون انداختم از ترسها در ایمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>هر لحظه‌ای جان نوم هردم به باغی می‌روم</p></div>
<div class="m2"><p>بی‌دست و بی‌دل می‌شوم چون دست بر من می‌زنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نی چرخ دانم نی سها نی کاله دانم نی بها</p></div>
<div class="m2"><p>با اینک نادانم مها دانم که آرام منی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ای رازق ملک و ملک وی قطب دوران فلک</p></div>
<div class="m2"><p>حاشا از آن حسن و نمک که دل ز مهمان برکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>خوش ساعتی کان سرو من سرسبز باشد در چمن</p></div>
<div class="m2"><p>وز باد سودا پیش او چون بید باشم منثنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>لاله بخون غسلی کند نرگس به حیرت برتند</p></div>
<div class="m2"><p>غنچه بیندازد کله سوسن فتد از سوسنی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>ای ساقی بزم کرم مست و پریشان توم</p>
<p>وی گلشن و باغ ارم امروز مهمان توم</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>آن چشم شوخش را نگر مست از خرابات آمده</p></div>
<div class="m2"><p>در قصد خون عاشقان دامن کمر اندر زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>سوگند خوردست آن صنم کین باده را گردان کنم</p></div>
<div class="m2"><p>یک عقل نگذارم بمی در والد و در والده</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>زین باده‌شان افسون کنم تا جمله را مجنون کنم</p></div>
<div class="m2"><p>تا تو نیابی عاقلی در حلقهٔ آدم کده</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>لیلی ما ساقی جان مجنون او شخص جهان</p></div>
<div class="m2"><p>جز لیلی و مجنون بود پژمرده و بی‌فایده</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>از دسا ما یا می‌برد یا رخت در لاشی برد</p></div>
<div class="m2"><p>از عشق ما جان کی برد گر مصطبه گر معبده</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>گر من نبینم مستیت آتش زنم در هستیت</p></div>
<div class="m2"><p>باده‌ت دهم مستت کنم با گیر و دار و عربده</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بگذشت دور عاقلان آمد قران ساقیان</p></div>
<div class="m2"><p>بر ریز یک رطل گران بر منکر این قاعده</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>آمد بهار و رفت دی آمد اوان نوش و نی</p></div>
<div class="m2"><p>آمد قران جام و می بگذشت دور مایده</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>رفت آن عجوز پردغل رفت آن زمستان و وحل</p></div>
<div class="m2"><p>آمد بهار و زاد ازو صد شاهد و صد شاهده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>ترجیع کن هین ساقیا درده شرابی چون بقم</p>
<p>تا گرم گردد گوشها من نیز ترجیعی کنم</p></div>